﻿@[toc]

## 一、开发笔记

**1. 数字陀螺仪传感器工作原理**

* 陀螺仪：当陀螺仪围绕任何感应轴旋转时，科里奥利效应就会产生电容式传感器检测到的振动。 所得到的信号被放大，解调和滤波产生与角速度成比例的电压。
* 电子加速度计：加速沿着一条特定轴在相应的检测质量上引起位移，引起电容式传感器检测电容的变化。

**2. 数字运动处理器（DMP）**

* MPU6050自带一个数字运动处理单元，可以计算四元数等，减轻主控制器压力。
* DMP可以通过引脚触发中断。

**3. 辅助I2C串行接口**

* MPU-60X0 具有一个辅助 I2C 总线，用于与片外3轴数字输出磁力计进行通信或其他传感器。
* 辅助I2C串行接口有两种工作模式：I2C Master Mode和Pass-Through Mode。

**4. MPU-60X0 FIFO**

* MPU-60X0包含一个可通过串行接口访问的1024字节FIFO寄存器。 FIFO配置寄存器决定哪个数据写入FIFO。 可能的选择包括陀螺仪数据，加速计数据，温度读数，辅助传感器读数和 FSYNC 输入。

**5. 数字低通滤波器（DLPF）**

* MPU6050自带低通滤波器，可以通过配置寄存器26控制低通滤波频段，减少高频干扰。但是会降低传感器输入速率（开启DLPF加速度计输出1kHZ，关闭DLPF可以输出8Khz）

**6. FSYNC帧同步采样引脚**

* 寄存器26-EXT_SYNC_SET，用于配置外部帧同步引脚的采样


## 二、MPU6050初始化步骤

 1. 恢复寄存器默认值
设置PWR_MGMT_1 bit7为1，恢复后bit7为0，bit6自动设置为1，进入sleep模式。
 2. 设置PWR_MGMT_1 bit6为0，唤醒传感器
 3. 设置时钟源
 4. 设置量程
分别设置陀螺仪和加速度计量程。
 5. 设置采样率
 6. 设置数字低通滤波器（选配）

## 三、MPU6050几个重要寄存器
###  寄存器典型值
 |寄存器|典型值|功能|
 |:--:|:--:|:--:|
 |PWR_MGMT_1 | 0x00 |正常启用|
 |SMPLRT_DIV |0x07 |陀螺仪采用率 125Hz|
 |CONFIG | 0x06 | 低通滤波器频率为 5Hz|
 | GYRO_CONFIG |0x18|陀螺仪不自检，输出满量程范围为 ± 2000 °/s|
| ACCEL_CONFIG | 0x01|加速度计不自检，输出的满量程范围为± 2g|


###  寄存器117-设备地址-WHO_AM_I

[6:1] 保存设备地址，默认为 0x68，不反应AD0引脚值。

![WHO_AM_I](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210406623.png)


###  寄存器107-电源管理1-PWR_MGMT_1

![PWR_MGMT_1](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210509627.png)

DEVICE_RESET：设置为1时，寄存器值设置为默认。
SLEEP 当该位置1时，该位将MPU-60X0置于睡眠模式。
CYCLE 当该位设置为1且SLEEP被禁止时，MPU-60X0将循环在睡眠模式和唤醒之间以LP_WAKE_CTRL（寄存器108）确定的速率从活动传感器获取单个样本数据。

###  寄存器26-配置数字低通滤波器 -CONFIG

![CONFIG](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210607814.png)

数字低通滤波器（DLPF）取值与滤波频段关系:

![DLPF](https://img-blog.csdnimg.cn/2019103121071933.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)

###  寄存器27 - 陀螺仪量程配置-GYRO_CONFIG

![GYRO_CONFIG](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210757849.png)

XG_ST-X轴陀螺仪自检，FS_SEL用于配置陀螺仪量程：

![FS_SEL](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210847714.png)


###  寄存器28 - 加速度计量程配置-ACCEL_CONFIG

![ACCEL_CONFIG](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031210931640.png)

![加速度计量程配置](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211013376.png)


### 寄存器25 - 采样速率分频器-SMPRT_DIV
该寄存器指定用于产生MPU-60X0采样率的陀螺仪输出速率的分频器。传感器寄存器输出，FIFO输出和DMP采样都基于采样率。采样率是通过将陀螺仪输出速率除以 SMPLRT_DIV 产生的。

![SMPRT_DIV](https://img-blog.csdnimg.cn/20191029104332197.png)

>Sample Rate = Gyroscope Output Rate / (1 + SMPLRT_DIV)
>where Gyroscope Output Rate = 8kHz when the DLPF is disabled (DLPF_CFG = 0 or 7), and 1kHz when the DLPF is enabled (see Register 26)


在不开启DLPF的情况下，设置SMPLRT_DIV 为7可以时芯片产生1khz的中断信号。

![SMPLRT_DIV=7](https://img-blog.csdnimg.cn/20191029104955198.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)


### 寄存器59到64-加速度计测量值

![加速度计测量值](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211109139.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)


大数端存放：地址地位存放数据高位，地址高位存放数据地位。
补码存放：因为测量值为有符号整数，因此采用补码方式存放

### 寄存器65和66 - 温度测量

![温度测量值](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211137105.png)



### 寄存器67至72 - 陀螺仪测量值

![陀螺仪测量值](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211243676.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)


## 四、 MPU6050传感器DMP功能
惯性传感器芯片内部一般会集成一个DMP（Digital Motion Processor）处理器，可以直接硬件解算四元数，解放主控资源。
注意关注一下硬件姿态解算，并不是之前印象中的那么难用，在crazypony开源项目中，开发者测试直接从MPU6050的DMP输出四元数，可以做的更加稳定，如果再外加一个磁力计，可以直接输出带有东西南北绝对位置。

![MPU6050 DMP](https://img-blog.csdnimg.cn/20190809121649654.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)



## 五、I2C相关知识
* 数据传输：SCL为高电平时，SDA线若保持稳定，那么SDA上是在传输数据bit；若SDA发生跳变，则用来表示一个会话的开始或结束。
* 数据改变：SCL为低电平时，SDA线才能改变传输的bit。
* 处理繁忙：如果从机处于繁忙状态，并且现在不方便接受下一个字节，可以保持SCL为低电平，从而强制主机进入等待状态，等准备号后释放时钟线。
* 处理应答：应答时钟由主机控制，应答信号-在第9个时钟周期，SCL为高，SDA为低。拒绝应答-在第9个时钟周期，SDA一直为高。

![I2C信号](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211402937.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)

![单字节写](https://img-blog.csdnimg.cn/2019103121150031.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)

![双字节写](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211510492.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)

![单字节读](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211519173.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)

![双字节读](https://img-blog.csdnimg.cn/20191031211528953.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)


## 六、调试记录

* 初始化异常报错
检查连接和代码都没有问题，更换传感器模块后正常。此错误为传感器模块质量问题，导致通信不正常。

```
E (262) I2Cbus: [port:0, slave:0x68] Failed to read 1 bytes from register 0x75, error: 0xFFFFFFFF
E (272) MPU6050: func:uint8_t mpud::MPU::whoAmI() @ line:162, expr:"readByte(regs::WHO_AM_I, buffer)", error:0xFFFFFFFF 
E (282) MPU6050: func:esp_err_t mpud::MPU::testConnection() @ line:143, expr:"lastError()", error:0xFFFFFFFF 
E (292) example: Failed to connect to the MPU, error=0XFFFFFFFF
```

更换模块后输出正常（未减去基准值）

![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/20190826205406353.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3FxXzIwNTE1NDYx,size_16,color_FFFFFF,t_70)


## 七、参考链接

1. [MPU6050开发 -- 基本概念简介](https://blog.csdn.net/qq_29350001/article/details/78603714)
2. [MPU6050开发 -- 进阶之I2C/SPI通信协议](https://blog.csdn.net/qq_29350001/article/details/78611309)
3. [MPU6050开发 -- 测试程序分析](https://blog.csdn.net/qq_29350001/article/details/78623928)
4. [esp32-MPU-driver](https://github.com/natanaeljr/esp32-MPU-driver)
